\section{Banco de Dados} \label{section:banco_de_dados} 

Um Banco de Dados (BD) é uma coleção de dados interrelacionados que representam alguns aspectos do mundo real. Dados são valores ou ocorrencias que dão significado à algo. Os dados, após armazenados, organizados e combinados com técnicas de extração de conhecimento, podem fornecer informações valiosas a quem possui o domínido de interpretá-las \cite{date:2004,silberschatz:1999}. 

Ainda, existe uma camada de software entre o BD e os usuários. Essa camada é conhecida como Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD). O objetivo do SGBD é facilitar os processos de definição, construção, manipulação e compartilhamento de BDs entre vários usuários e aplicações. Assim, os SGBDs devem oferecer um ambiente eficiente para o armazenamento e recuperação de dados \cite{date:2004,silberschatz:1999}.

Existem dois tipos de sistemas de BD, o OLTP e o OLAP. Esses sistemas se diferenciam pelo tipo de informação que armazenam e pela estrutura de dados utilizada para armazenar esses dados. A informação pode ser categorizada em dois tipos: a operacional e a analítica. A informação operacional é dinâmica, ou seja, é constantemente alterada. A informação analítica é estática, ou seja, não sofre alterações ao longo do tempo, pois tem o objetivo de ser uma informação histórica \cite{pinheiro:2001}. 

\subsection{Processamento de Transações Online} \label{subsection:oltp}
O Sistema de Processamento de Transações Online (OLTP) é caracterizado por informações do tipo operacional. É utilizado quando se deseja registrar todas as transações de operações realizadas sobre um determinado volume de dados. Em outras palavras, é utilizado para o processamento de dados de rotina gerados diarimente através de sistemas de informações de uma organização \cite{pinheiro:2001}.
 
Segundo \citeonline{pinheiro:2001}, outras características de uma base de dados OLTP são: 
\begin{itemize}
	\item base de dados volátil, visto que lida com informações em constante modificações;
	\item executam transações rapidamente, pois os dados se encontram normalizados de acordo com o modelo relacional;
	\item executam várias transações ao mesmo tempo;
	\item possui um conjunto bem definido de consultas executas por instruções escritas na Linguagem de Consulta Estruturada (SQL - \textit{Structured Query Language}).
\end{itemize}

A representação lógica de um BD relacional é expressa através de um diagrama de entidade e ralacionamento. No modelo relacional as ``coisas'' do mundo real são representadas através de conjuntos de objetos chamados de entidade ou relação. Uma entidade é formada por um conjunto de características semelhantes que descrevem um objeto. Essas características são chamadas de atributos. Cada entidadade deve possuir um atributo que possua um valor único que permita a identificação de um registro, esse atributo é chamado de chave primária da relação. As entidades, também, podem se relacionar entre si. O relacionamento é estabelecido por meio das chaves de identificação, na qual a chave primária de uma entidade é referenciada como uma chave estrangeira em outra entidade \cite{date:2004,silberschatz:1999}.

Por exemplo, os produtos de uma loja podem ser representadas no modelo relacional. Pra isso, é necessário pensar quais são as características que podem representar produtos de uma maneira genérica. O exemplo apresentado na Figura \ref{figura:modelo_relacional} apresenta as seguintes entidades:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{produto}}: apresenta características comuns referente a produtos de modo geral. Essas características são representadas pelos atributos \texttt{codigo\_barras}, \texttt{nome}, \texttt{descricao}, \texttt{quantidade}, \texttt{preco} e \texttt{codigo\_tipo\_produto}. Essa entidade possui uma chave primária chamada \texttt{codigo\_barras} e uma chave estrangeira chamada \texttt{codigo\_tipo\_produto} que referencia a entidade \texttt{tipo\_produto}; e
    \item \textbf{\texttt{tipo\_produto}}: apresenta as características para identificar os tipos de produto existentes. Essas características são \texttt{codigo}, \texttt{nome}, \texttt{decricao}.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.1\textheight]{imagens/der.png}
    \caption{Modelo relacional das entidades \texttt{produto} e \texttt{tipo\_produto}.}
    \label{figura:modelo_relacional}
\end{figure}

Ainda, de acordo com \citeonline{silberschatz:1999}, no modelo relacional, utiliza-se o mapeamento das cardinalidades. A cardinalidade expressa o número de entidades às quais outra entidade pode estar associada via um conjunto de relacionamentos. Os tipos de cardinalidade existentes são:  

\begin{itemize}
    \item \textbf{Um para um (1-1)}: uma entidade em A está associada no máximo a uma entidade em B, e uma entidade em B está associada a no máximo uma entidade em A. 
    \item \textbf{Um para muitos (1-n)}: Uma entidade em A está associada a várias entidades em B. Uma entidade em B, entretanto, deve estar associada no máximo a uma entidade em A.
    \item \textbf{Muitos pra um (n-1)}: Uma entidade em A está associada a no máximo uma entidade em B. Uma entidade em B, entretanto, pode estar associada a um número qualquer de entidades em A.
    \item \textbf{Muitos para muitos (n-n)}: Uma entidade em A está associada a qualquer número de entidades em B e uma entidade em B está associada a um número qualquer de entiades em A.
\end{itemize}

A Figura \ref{figura:modelo_relacional}, apresenta as cardinalidades mínimas e máximas para cada entidade, apresentadas antes da vírgula e depois da vírgula respectivamente. A entidade \texttt{produto} pode estar associada a no mínimo um e no máximo um registro da entidade \texttt{tipo\_produto}. A entidade \texttt{tipo\_produto}, pode estar associada a nenhum  ou a vários registros da entidade \texttt{produto}.